\chapter{使用进阶}
\section{关于未名BBS的更多东西}
\subsection{版面分区}
在主选单上按x,回车，可以看到BBS分为很多讨论区。从这里可以按照分类选择版面进版，当你记不住具体版名，
通过tag也找不到版的时候，可以用这个方法进入你想看的版面。

为了简便，网友们把分区编号，从而有1-9区，A,B,C区。每个区都有管理人员，分区管理版面为Admin1,Admin2,\ldots,Admin9,AdminABC.
\begin{itemize}
\item 提示：在讨论区列表中，最上面的是PKUBBS分区，往下就是1-9区，如PKU为1区，9区(SportZone)之后为A,B,C区。
\item 随便进入一个版面，按下C-y,能看到什么？你能看出这个版面属于哪个区了吗？\footnote{分区下还有分类目录，所有C-y不一定能看到所在分区。}
\end{itemize}

以下几节将会对一些版面做简略的介绍，要对全站各版有个充分的了解，可以查看北大未名新生手册。\footnote{\url{http://www.bdwm.net/guide.pdf}}

\subsection{实用版面}
\subsubsection{Freshman和Junxun}
刚入学时，在freshman版可以找到很多新生常见的问题和解答，本科生和研究生都适用哦。

到了大二，要参加军训了，在Junxun版能找到不少和军训相关的信息。
\subsubsection{各个院系的版面}
院系版面是院内学生的重要交流平台之一，有什么问题都可以上去看看。
\subsubsection{四区的技术类版面}
现在大多数人都有电脑、手机等设备，如果遇到问题或者有什么经验想要分享，欢迎来到四区。
四区有Notebook, MobileDigital, Windows, Apple, Linux, Software, Computer等版，感兴趣的可以过来！
\subsubsection{SecondHand,SecondBook,BeautyMarket,ShowTicket}
站内的跳蚤市场，发文之前请先留意版规。
\subsubsection{LostFound}
失物招领专用版面，一般找到遗失物品的信息会发布在该版，然后可能会被转到失主所在院系的版面。

\subsection{热门版面}
以下是BBS上的一些热门版面，每天文章众多，几乎每时每刻都有主贴帖成为十大热门文章。
但是版上的文章良莠不齐，不能自律的最好别上。
\subsubsection{Triangle}
本版名称取自北大著名的三角地，版中内容很杂，主要包含时事评论和网友发泄。
\subsubsection{SecretGarden}
本版的性质正如版名所述，发文可以匿名（包括隐藏IP），而且默认为匿名。
\footnote{一个技巧：如果想在某版发帖，又想匿名，可以在SecretGarden发，让网友帮忙转载。}
不过请注意，站务可以从数据库中查到真正的发文者，版务也可以封禁违规网友（这时身份就暴露了）。

\subsection{特殊版面}
以下是未名BBS的几个特殊版面，除BBSHelp外，它们都不计文章数，有特殊的用途。
\subsubsection{Test}
用于测试使用，你可以在上面练习发帖操作。但是要注意\footnote{进Test版后按z键可看到详细说明}：
\begin{itemize}
	\item 任何人都能看到Test版上的贴，注意保护自己的隐私。
	\item 不要在这里测试灌水机。\footnote{使用灌水机会增加服务器的负担，因此在站上任何地方都不能使用此类工具。}
\end{itemize}
\subsubsection{Water}
该版中文名叫“未名湖”，是专门用来灌水的地方。版面性质和Test版类似。
\subsubsection{sysop和BBSHelp}
这时BBS的工作版面，sysop版公布各种全站信息，BBSHelp版可供网友提问，不过有的网友也到sysop版提问。

% 精华区和个人文集
\subsection{精华区}
每个版面都有精华区，主要存放和该版相关的有价值的文章，多数是该版的帖子。进入版面后，按x键即可进入精华区。
\subsection{个人文集}
现在每个通过注册的用户都能申请自己的个人文集。在主选单上按p,回车，便可进个人文集选单，可在里面申请个人文集，
申请成功后便可在自己的个人文集中写东西。个人文集的使用方法和精华区相似。\footnote{事实上，个人文集就是PersonalCorpus版精华区的目录。}

\small 在任何一个版上按C-s,输入vimacs,回车，就进入了@vimacs的个人文集。\normalsize

在下一节中，我们会详细地讲解个人文集的用法。

\section{BBS的更多功能}
\subsection{附件}
在发文时，如果想插入附件，可以在编辑文章的界面中按下组合键Esc-u,便可按照提示上传附件，附件上传成功后，发出的文章便是带附件的文章，在标题前会出现一个黄色的@符号。

关于附件的说明：
\begin{enumerate}
	\item 使用附件功能需要用到WWW界面。
	\item 附件上传后会保存在服务器上，文章被删后依然能保存一定的时间。
		因此如果附件被误传，在删除文章前请先利用上传附件的功能删掉之前的附件。
\end{enumerate}

\subsection{插入代码、图片、公式}
\begin{itemize}
	\item 要插入代码，可以用成对的<code>,</code>标签，详细的使用方法请见Programming版置底。
	\item 要插入图片，请在文中写<img>图片的地址</img>,插入图片只有在WWW下才能看到效果\footnote{当然也可以用Term软件自带的看图工具看图}。
	\item 要插入公式，可以用\TeX 写公式，把公式的代码写在标签对<tex>,</tex>之间，BBS系统会自动生成该公式的图片。
\end{itemize}
\subsection{ASCIIArt}
为了使BBS有丰富多彩的颜色，BBS系统提供了显示ASCII控制字符的功能，详细介绍请看ASCIIArt版精华区。
\subsection{签名档}
每篇文章的末尾有一个以"--"分割的部分，下面就是用户的签名档，简称qmd.你可以利用它反映自己的个性，也可以用于公益宣传。
在主选单中，依次选择I,W,2选项，便可编辑自己的签名档。编辑签名档时注意：
\begin{enumerate}
	\item 你编辑的是一整篇文章，系统从开头每取6行做一个签名档，也就是说，签名档一般最多只有6行。\footnote{可以利用ASCIIArt从视觉上增加行数}
	\item 请使用健康的，符合主流价值观的签名档，否则会被全站封禁。
	\item 签名档中可以自由地插入代码、图片、公式。
\end{enumerate}
\subsection{个人文集}
前面已经介绍过个人文集，本节将讲解个人文集的使用方法。
\subsubsection{增加/修改/删除文章}
在个人文集中，可以按a增加一篇文章，这和版面的操作不同。而修改文章内容(E),修改文章标题(T),和删除文章(d)的方法和
版面的操作是相同的。
\subsubsection{目录操作}
个人文集中可以建立目录用于文章归类，按g键可以新建一个目录，填写了目录名称后，BBS会提示你输入版务，
填写了版务后回车就可以建立一个目录了。

不填写版务的话，可以建立一个普通的目录，只有文集所有人可以修改目录的内容，任何人都可以查看该目录。

如果版务填写BMS,则只有自己可以访问该目录。

\subsubsection{复制和移动、更改顺序}
要复制一个文件或目录，可以在要复制的档案处按小写的c键，系统会提示是否现在就粘贴，一般直接回车选No就行了。
然后切换到要粘贴的目录，按p键就能进行粘贴。此时系统会提示是使用拷贝还是链接的方式复制文件，两种方式的区别如下：
\begin{enumerate}
\item 拷贝相当于文件的复制，操作完成后，在源目录和目标目录都会拥有相同的文件，删除这两个文件的其中一个，对另一个都没有影响。
\item 链接相当于*nix文件系统中用"ln -s"命令建立的符号链接，Windows的快捷方式，或者是网页的超链接，
操作完成后，源文件并没有拷贝到目标目录，而是在目标目录建立了一个链接，访问这个链接就可以访问源文件。如果删除了
源文件，则这个链接失效，在BBS系统上会提示这个链接有错误。
\end{enumerate}
要对一个序号范围的文章进行复制，可以按大写的C键，按照提示输入起始序号和终止序号，就完成了一个范围内文章的复制。
\footnote{进行区段操作时，文章数目至少要有3篇。}
然后到目标目录按p粘贴就行了。相应地，要进行区段移动，可以用大写的X键。

有时，我们只想给目录中的文件更改顺序，此时可以在要改变顺序的文件处按m键，然后按提示输入新的序号就行了。
\subsubsection{权限设置、留言本}
除了可以建立一个私人目录外，个人文集还可以建立留言本，最简单的方法就是建立一个名称为“访客留言”的目录。

另外一个方法是使用权限设置。先建立一个普通的目录，进入这个目录，按C-d,这时可以看到设置目录访问权限的说明，
选择3就可以设置该目录允许留言名单，在里面增加everyone,这样任何人都能在该目录下留言了。
\subsubsection{丝路设置和文章收录}
丝路就相当于收藏夹，里面都是个人文集或精华区的目录。要增加丝路，可以先进入一个要增加为丝路的目录，
然后按f键，然后选一个丝路集，再找一项按回车确认为某一个丝路就行了。

要收录版面的文章到自己的某个丝路，可以在要收录的文章处按大写的I键，然后选好丝路，按回车确认，就把文章
收入丝路所指的目录了。
\subsubsection{暂存档的用法}\label{tmp}
暂存档是一个特殊的文件，利用暂存档，可以把版面上的文章贴进暂存档中，最后把暂存档贴进自己的文集。

具体的做法是，在版面上找到自己感兴趣的文章，按i键就可以把文章放入暂存档，然后按照提示，可以选择是
把文章追加到暂存档中，还是覆盖暂存档原有的内容。最后收录的时候，在要收录的目录中按i,然后输入文件名就行了。

\small 如果想把一个主题的所有文章收入暂存档，怎么操作？提示：在你感兴趣的主题上按b键，可以看到什么？选择同主题操作试试。\normalsize
\footnote{关于同主题操作，在版务操作的章节会提到。}

\subsection{简单的交友功能}
在BBS上，除了可以在版上和网友们交流之外，还可以直接和网友取得联系。以下便介绍BBS的交友功能。
\subsubsection{谈天说地区}
在主选单上，选T便可进入谈天说地区，里面集中了BBS上主要的交友功能，从这里可以查看其他用户的信息，添加好友等等。
\begin{itemize}
\item \small{U)环顾四方}\normalsize\quad 可以查看所有在线的用户。
\item \small{Q)查询网友}\normalsize\quad 可以通过ID查到该ID的信息。
\item \small{O)设定好友名单}\normalsize\quad 可以把指定的ID加为好友。
\item \small{F)寻找好友}\normalsize\quad 可以查看在线的好友。
\end{itemize}
在这些功能中，查询网友是个常用的操作，因此可以在讨论区的版面上方便地进行。要临时查询网友的信息，不必退出版面，直接在版面上
按u便可以查询网友。要查询文章作者的信息，可以直接在文章处按C-a.
\subsubsection{站内信和音信}
在主选单的处理信件区中，可以进行站内信的操作，包括发信，收信，管理信件等操作。

在谈天说地区中，选\small{S)送讯息给某人}\normalsize 可以发送音信给在线好友，这样可以实现站内聊天。网友离线后，所有收到的信息会
发到站内信箱中进行备份。
\subsubsection{@功能}
BBS有类似twitter的@功能。要使用@功能，首先要把要@的ID加为好友，然后发文时在文中直接@这个ID就行了（如@vimacs），
这个字符串要和正文分开，比如在命令前后添加空格，或者用括号把它括起来。\footnote{见sysop版2673贴}

\section{BBS小技巧}
以下是一些BBS小技巧，巧妙地使用它们，可以得到一些意想不到的效果。
\subsection{巧用区块处理}
BBS提供了区块处理的快捷键，以弥补编辑器自身的不足。在编辑模式的帮助中，我们可以看到，按下Esc-m可以使用区块处理功能。
下面我们利用它实现删除全文(或任意两行之间的所有内容)的操作：
\begin{itemize}
\item 首先按C-s跳到文章开头，设定区块开头，然后按C-t跳到文章末尾，设定区块结尾，最后按Esc-d删除区块。类似地，
也可以删除任意两行之间的内容。
\end{itemize}

\subsection{利用剪贴簿}
和暂存档一样，剪贴簿也是一种临时文件，利用它可以存放正在编辑的整篇文章的内容。使用方法很简单，
在编辑模式下，按Esc-e(e表示export),按照提示将它放在0-7中的一个编号的剪贴簿中，退出编辑;
然后在编辑其他文章的时候，在要粘贴的地方按Esc-i(即import),选择刚才保存的编号，那篇文章就贴上来了。

以下是一些应用：
\begin{itemize}
\item 把自己文集里的文章贴到一个版面上：编辑要粘贴的文章，用Esc-e导出文章，然后在要发贴的版面上发文，直接按Esc-i导入文章，
然后按C-w完成发文就行了。用这种方法发文，比直接转载文章来得干净，而且可以把几篇文章贴到一起。对于不是自己文集的文章或版上的文章，
可以先复制或收集到自己文集。
\item 备份和恢复备忘录（关于备忘录，可查看版务操作的章节。）
\end{itemize}

\subsection{订阅回复}
对于需要看到回复的文章，可以利用BBS的订阅回复功能。发文之前，在设定文章属性的界面按b,回车，即打开订阅回复的功能。
这样任何对该帖子的回复都会用音信的形式提醒作者。

如果要取消订阅回复，可以按'\_'(shift+等号左边的那个按键)设置不可回复，再按一次取消不可回复。

\subsection{公钥验证登录BBS}
SSH公钥验证是一种安全，方便的验证方式，可以让用户无需密码即可登录。
但很多term软件不支持，可以用ssh或putty代替。
\footnote{也可以在自己的机子上打开SSH服务，然后用term软件连接自己，接着手工登录BBS.}

在主选单选I-W-7即可编辑自己的SSH公钥，把自己的SSH公钥贴上去，保存。这样下次上站就可以不用密码了。一个ID可以设置多个公钥。
\footnote{虽然使用公钥验证的方式简单安全，但是还是建议用户不要忘了自己的密码。}

